\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, xcolor}
%Preâmbulo para hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={MAC0422 EP1},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
\urlstyle{same}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\line(1,0){400} \\
		[0.25in]
		\huge{\bfseries Exercício Programa 1 - Relatório} \\
		[0.01in]
		\line(1,0){300} \\
		[0.5cm]
		\textsc{\Large MAC0422 - Sistemas Operacionais} \\
		[1.5cm]
		\textsc{\large Prof.: Alan Mitchell Durham}\\
		\textsc{\large Monitor: Waldir Edison Farfán Caro}\\
		[12cm]
	\end{center}
	\begin{flushright}
		\textsc{David de Barros Tadokoro}\\
		\textsc{NºUSP: 10300507}\\
		\textsc{Luís Davi Oliveira de Almeida Campos}\\
		\textsc{NºUSP: 11849460}\\
		\textsc{Abril de 2022}
	\end{flushright}
\end{titlepage}

\newpage

\section{Introdução}

Nesse primeiro EP, tivemos como objetivo implementar uma shell simplificada que faz chamadas de sistema predefinidas para alterar a proteção de arquivos e executar programas. Usamos a versão 3.1.2a do MINIX para rodar essa shell.

\section{Funcionamento da Shell}

O funcionamento da shell se dá por meio de um loop infinito, de modo que, a cada loop, lê-se da entrada padrão um comando e um arquivo que devem ser executados. Os comandos aceitos são 4 (+ 1):

\begin{itemize}
	\item protegepracaramba $<\textrm{caminho do arquivo}>$
	\item liberageral $<\textrm{caminho do arquivo}>$
	\item rodeveja $<\textrm{caminho do programa}>$
	\item rode $<\textrm{caminho do programa}>$
	\item sair
\end{itemize}

Esse último foi implementado para encerrar a shell de forma elegante.

\section{Proteção de Arquivos}

Nossa shell admite os seguintes comandos para a proteção de arquivos:
\begin{itemize}
\item protegepracaramba $<\textrm{caminho do arquivo}>$
\item liberageral $<\textrm{caminho do arquivo}>$
\end{itemize}

As implementações de ambas foram muito similares.  Nos dois casos,  fizemos apenas uma chamada de sistema \texttt{chmod()}, da seguinte forma:
\begin{align*}
\texttt{chmod(arquivo, proteção)}
\end{align*}

Aqui, \texttt{arquivo} é a string que guarda o caminho do arquivo que se deseja alterar as permissões e \texttt{proteção} é o inteiro que guarda o código da proteção.  No caso de \texttt{protegepracaramba}, \texttt{proteção} = 0000. Já em \texttt{liberageral}, \texttt{proteção} = 0777.

\section{Execução de Programas}

Nossa shell admite os seguintes comandos para a execução de programas:
\begin{itemize}
\item rodeveja $<\textrm{caminho do arquivo}>$
\item rode $<\textrm{caminho do arquivo}>$
\end{itemize}

A execução de programas deve ser pensada em termos da administração de processos. Dessa forma, para implementar esses dois comandos, utilizamos as chamadas de sistema \texttt{fork()}, \texttt{waitpid()}, \texttt{execve()} e \texttt{exit()}.

\subsection{Comando \texttt{rodeveja}}

Na implementação do comando \texttt{rodeveja}, criamos um novo processo utilizando a chamada de sistema \texttt{fork()}. Como o \texttt{fork()} retorna 0 para o filho, fizemos um condicional para que ele (o filho) rode o programa em $<\textrm{arquivo}>$.

Esse programa é então executado por meio do comando \texttt{execve()}, que recebe o nome do arquivo (primeiro valor do vetor de args), os argumentos (restante do vetor \texttt{args}, que é NULL) e um ambiente (vetor \texttt{env\_args}, que é NULL). O uso de \texttt{execve()} que faz necessário o uso de \texttt{fork()}, pois a primeira chamada de sistema substitui o espaço na memória do programa original pelo novo programa chamado como primeiro argumento de \texttt{execve()} ($<\textrm{arquivo}>$), efetivamente 'matando' o programa original do processo chamador.

Ao mesmo tempo, utilizamos o \texttt{waitpid()} para que o processo pai aguarde a execução do processo filho, identificado pela variável \texttt{pid}\footnote{Utilizamos a chamada \texttt{waitpid()} ao invés da chamada \texttt{wait()}, pois ela permite um maior controle sobre qual processo filho que pretendemos aguardar. Por exemplo, usando \texttt{wait()}, se fizéssemos \texttt{rode arq1} (em que a execução de \texttt{arq1} retorna o valor 1) e, em seguida, fizéssemos \texttt{rodeveja arq2} (em que a execução de \texttt{arq2} retorna o valor 2), o código retornado por este segundo comando seria 1 e não 2 como deveria ser (além do pai não esperar de fato o programa). Este foi um problema que nos deparamos e nos fez trocar \texttt{wait()} por \texttt{waitpid()} em nossa implementação. Um excerto do \href{https://pubs.opengroup.org/onlinepubs/9699919799/functions/waitpid.html}{POSIX.1-2017} explica este efeito colateral:
\textit{If termination status information is available prior to the call to wait(), return shall be immediate.}}. É importante que haja essa 'espera' por parte do processo pai para que o processo filho não vire um 'zombie', consumindo espaço do kernel mesmo após finalizado. Ao final, utilizando a macro \texttt{WEXITSTATUS}, da biblioteca \textit{sys/wait.h}, obtemos o \textit{exit status} (num formato legível) do processo filho para printar na tela o retorno do programa rodado.

\subsection{Comando \texttt{rode}}

A implementação do comando \texttt{rode} é análoga a do comando \texttt{rodeveja}, no sentido de termos de criar um processo filho com \texttt{fork()} para chamarmos \texttt{execve()} e executarmos o programa passado como argumento.

A diferença primordial é que nossa shell (processo pai) não 'espera' a execução do programa passado como argumento de \texttt{execve}. Isto é, não fizemos um \texttt{waitpid()} para que o processo pai espere o processo filho executar, fazendo com que este rode em segundo plano de forma similar ao operador \texttt{\&} usual de sistemas UNIX.

Como especificado no enunciado do EP1, o programa rodado ainda pode printar na saída padrão, mas, como nossa shell (processo pai) deve monopolizar a entrada padrão, utilizamos o comando \texttt{close()} para fechar a entrada padrão do processo filho. Pode-se notar que a entrada padrão do processo filho realmente fecha, pois, ao executarmos \texttt{rode} com um programa que possui um \texttt{scanf()}, este \texttt{scanf()} é 'ignorado' e o programa segue sua execução.



\end{document}
